
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}






\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Résoudre des problèmes avec des fonctions affines} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\vspace{0.5cm}
\exods\\
 ABCD est un rectangle tel que AB = 30 cm et BC = 24 cm.

On colorie aux quatre coins du rectangle quatre carrés identiques en gris. On délimite ainsi un rectangle central que l'on colorie en noir.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)
\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[ur](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Dans cette question, les quatre carrés gris ont tous 7 cm de côté. Dans ce cas :
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item quel est le périmètre d'un carré gris ? ............................\\

		\item quel est le périmètre du rectangle noir ?...................................\\
	\end{enumerate}
\item Dans cette question, la longueur du côté des quatre carrés gris peut varier. Par conséquent, les dimensions du rectangle noir varient aussi.

Est-il possible que le périmètre du rectangle noir soit égal à la somme des périmètres des quatre carrés gris ?\\


\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
     \newpage

\exods
\begin{center}
{\bf Partie A}
\end{center}

Sur le graphique ci-dessous, on a représenté deux fonctions affines $f$ et $g$ définies par : $$f(x)=60-10x~~~\text{et}~~~g(x)=40-5x$$
Justifier que la fonction $f$ est représentée par la droite (N).\\

\begin{center}
{\bf Partie B}
\end{center}

Nabolos et Adamos  partent ensemble en vacances, chacun dans leur voiture. Ils partent avec le plein d'essence.\\
$f(x)$ désigne la quantité d'essence (en litres) contenue dans le réservoir de la voiture de Nabolos après avoir parcouru $x$ centaines de kilomètres.\\
$g(x)$ désigne la quantité d'essence (en litres) contenue dans le réservoir de la voiture de Adamos après avoir parcouru $x$ centaines de kilomètres.\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Calculer $f(3)$. Interpréter ce nombre.\\

  \item Déterminer le véhicule le plus économique (c'est-à-dire celui qui consomme le moins pour 100 km parcourus).\\

  \item En utilisant le graphique, déterminer :
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item La contenance du réservoir de chaque véhicule.
    \item La distance que peut parcourir chaque véhicule avec le plein.
    \item la quantité d'essence consommée par le véhicule de Adamos après 700 km parcourus.\\
  \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item  Résoudre par le calcul, l'équation $f(x)=g(x)$.
          \item Interpréter le résultat.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=0.1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-5.)(12.,70.)
\multips(0,-5)(0,5.0){16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-1.,0)(11.,0)}
\multips(-1,0)(1.0,0){13}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-5.)(0,70.)}
\psaxes[linewidth=1.4pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=5.,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-0.99,-4.99)(11.,70.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0.,40.)(8.,0.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0.,60.)(6.,0.)
\rput[tl](7.957550935935209,8){Distance parcourue}
\rput[tl](8.031121746458833,4){(en centaines de km)}
\rput[tl](0.2694012362163886,64.91870736333688){Essence}
\rput[tl](0.2694012362163886,60.44729115286438){(en litres)}
\rput[tl](0.8947531256672018,53.23934119271141){\textbf{\red{(N)}}}
\rput[tl](0.9867166388217331,37.42161693013203){\textbf{\blue{(A)}}}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}

\end{center}


${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\


\newpage

\exods\\
Un gérant d'une résidence de vacances propose une offre de location qui comprend un forfait pour les 3 premières nuits et un prix par nuits supplémentaires.\\
En appelant $f$ la fonction affine qui à tout séjour de $x$ nuits fait correspondre le montant en euros à payer pour un client, il obtient les deux égalités suivantes :$$f(4)=152 \hspace{1cm}\text{et}\hspace{1cm} f(6)=240$$
A l'aide de ces deux renseignements, déterminer l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$ (pour $x\geqslant 3$), puis retrouver le prix du forfait pour les trois premiers jours ainsi que le prix de la nuitée supplémentaire.

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\




\vspace{1cm}



\end{document} 